貸款 補貼 退保費 救民企 北京出招阻裁員潮 港商：幫唔到

【就業寒冬】中美貿易戰加劇內地企業倒閉裁員潮，逼北京又出招打救。國務院出台「保就業」新措施，包括對堅持不裁員或少裁員的企業，退還半年失業保險費；個人和小微企業創業可申請政府創業擔保貸款；推「百萬青年見習計劃」，企業每招一個見習生每月可獲補貼1,000元人民幣（下同，約1,100元港元）。有內地港商代表對《蘋果》指，這些舉措對危機中的企業「好濕碎，幫唔到，冇用」！

中國中央政府官網昨日貼出《關於做好當前和今後一個時期促進就業工作的若干意見》，一是從明年1月1日起至12月31日，凡是不裁員或少裁員的企業，可發還其上年度實際繳納失業保險費50%，其中面臨「暫時性生產經營困難且恢復有望」的，加大發還力度。同時鼓勵各地優先為符合條件的小微企業提供低費率擔保支持，提高小微企業貸款可獲得性。

民企裁員關門避貿戰

二是符合條件的個人和小微企業，可分別申請最高不超過15萬元（約17萬港元）和300萬元（約342萬港元）的創業擔保貸款，同時實施為期三年「百萬青年見習計劃」，將就業見習補貼範圍由未就業的高校畢業生擴展至16至24歲失業青年。

三是積極實施培訓。困難企業組織職工在崗培訓，當地人社部門津貼部份教育經費。下崗失業者普遍開展有政府補貼的培訓，零就業家庭成員培訓期間給予生活費補貼。

近年內地經濟環境變化，包括當局倡導「做大做強國企」令民企受擠壓、稅收過重、人力成本飛漲，特別是今年以來中美爆發貿易戰令出口受限；如「蘋果」代工廠富士康正準備在越南設工廠，以減低中美貿易戰之風險。加上當局硬推供給側改革、去槓桿改革，以及環保、社保機制變動，大部份民企被折騰不休，惟有裁員或關門應對。

官方數據顯示，今年1至10月全國城鎮新增就業1,200萬人，比上年同期增9萬；10月分全國城鎮調查失業率4.9%，31個大城市城鎮調查失業率為4.7%，人力市場招聘職位數量仍大過求職人數。但與官方數據相違的是，內地就業市場氣氛很差，不少地產商、互聯網等多間巨企紛傳裁員、停止招聘的消息；中共狂推保就業措施，亦間接證實官方數據可疑。

中美貿易戰令定單下降

香港中小企業聯合會前會長佘繼標對《蘋果》表示，北京的新措施要明年開始實施，幫唔到現已深陷危機的企業，特別係出口企業，「中美貿易戰冇咗定單，唔裁員點算？」加上這幾年當局逼企業升級，工人工資越來越貴，稅率去到25%，好多企業惟有將廠搬到東南亞。「佢話退一半保費給企業，有幾多？保費係工資2%，即退1%；一個工人月薪五千，退你50元，有鬼用咩！」

香港中小企業聯合會前會長佘繼標對《蘋果》表示，北京的新措施要明年開始實施，幫唔到現已深陷危機的企業，特別係出口企業，「中美貿易戰冇咗定單，唔裁員點算？」加上這幾年當局逼企業升級，工人工資越來越貴，稅率去到25%，好多企業惟有將廠搬到東南亞。「佢話退一半保費給企業，有幾多？保費係工資2%，即退1%；一個工人月薪五千，退你50元，有鬼用咩！」

執笠就拉9你

回鄉創業者